# Руководство по установке Gentoo (x86_64)

Это краткое руководство которое должно помочь установить Gentoo даже чайникам. Зачем, если есть хендбук? Потому что хендбук описывает все слишком детально и часто людям просто лень его читать. Здесь же мы сосредоточимся на практике, но при этом будут объяснены основные концепции работы Portage и Gentoo в целом, ибо без этих знаний вам сложно будет полноценно пользоваться вашей системой. Не буду долго тянуть, давайте начнем.

## Шаг 0. Делаем загрузочный образ.

Установка практически любой операционной системы (кроме, разве что, Mac OS) начинается с записи загрузочного образа (он же LiveCD) на флешку или любой другой носитель. В этом плане Gentoo уникален тем, что ему без разницы из под какого именно LiveCD вы будете его устанавливать. Это может быть Ubuntu, Arch Linux или образ любого другого дистрибутива Linux. Ну или официальный установочный образ самой Gentoo, который мы и будем использовать в качестве примера. Cкачать его можно здесь: https://www.gentoo.org/downloads/. Я советую скачивать образ с графическим окружением, ибо потом в процессе установки вы сможете подсмотреть что-либо в хэндбуке или в данном гайде, но повторюсь, принципиально не важно какой конкретно это будет образ, можно и archiso. Записать образ на флешку можно через Balena Etcher/Image Writer/кучу других программ. Я буду делать как завещали деды, то есть через утилиту ``dd``, которая есть почти в любом Linux дистрибутиве из коробки:

    sudo dd bs=4M if=install-amd64-minimal-20220731T170548Z.iso of=/dev/sdX status=progress && sync

При этом **ВАЖНО понимать**, что ``/dev/sdX`` - это блочное устройство **которое должно быть вашей флешкой**, здесь главное не перепутать блочное устройство вашей флешки и вашего диска, поэтому внимательно смотрим вывод команды ``lsblk``. ``install-amd64-minimal-20220731T170548Z.iso`` это соответственно путь до вашего образа с дистрибутивом.


## Шаг 1. Грузимся в LiveCD.

После записи образа вы должны зайти в ваш UEFI/BIOS и выполнить загрузку с флешки или же поменять приоритет загрузки устройств в пользу USB (да, я буду разжевывать даже такие моменты). При этом не выходя из BIOS (UEFI) я советую поменять пару настроек связанных с загрузкой: 1) Отключите UEFI Secure Boot чтобы избежать некоторых проблем с загрузкой в LiveCD 2) Если у вас UEFI, то отключите CSM чтобы случайно не загрузиться в режиме совместности с BIOS (это конечно маловероятно, но случаи были).

После загрузки проверяем работу сети через команду ``ping -c 3 codeberg.org``. Если у вас подключение через Ethernet, то все должно работать из коробки. В случае с Wi-Fi нужно подключиться к сети. В LiveCD с графическим окружением это сделать довольно просто, но если такого нет, то используйте утилиту ``iwctl``:

    iwctl 
    device list                 # Получаем имя интерфейса
    station wlan0 scan          # Включаем сканирование, вместо wlan0 должно быть имя вашего интерфейса
    station wlan0 get-networks  # Выводим список доступных сетей
    station wlan0 connect SSID  # Подключаемся к сети с именем SSID (вместо него подставьте имя вашего Wi-Fi)
    exit                        # Выходим, если все прошло успешно

Если на шаге получения имени интерфейса вашего устройства было ничего не найдено, то в первую очередь выполните ``rfkill unblock`` для вашего устройства. На ноутбуках также может быть кнопка аппаратного отключения Wi-Fi, проверьте, не нажали ли вы её случайно.

Не забывайте также об установке актуального времени и даты в вашем LiveCD. На первый взгляд это пустяки, но на самом деле отставание ваших системных часов потом может вызвать проблемы с временными метками файлов и при загрузке Stage3. Можно синхронизировать через сеть, можно вручную. Я предпочитаю второе:

    date 080117012022 # Сначала месяц, потом день, время, в конце год. В итоге - 1 Августа, 17:01 2022 года.
    hwclock --systohc # Синхронизируем аппаратные часы с системным временем

P.S. Все вышеописанное актуально и при установке Arch Linux.

## Шаг 2. Разметка диска.

Тут делаем все тоже самое что и при установке арча, а именно: создаем разделы, форматируем их и монтируем. Каких-то рецептов по поводу того, как сделать разметку диска я здесь описывать не буду, как и шифрование/LVM/dualboot и прочее. Поэтому ограничимся классической разметкой:

- /dev/sda1 (512 Мб) - загрузочный раздел для UEFI систем, не нужен если у вас BIOS с MBR
- /dev/sda2 (50G) - коревой раздел
- /dev/sda3 (все оставшееся место) - домашний каталог (хомяк)
(для профилактики диска  можно ещё пару ГБ оставить неразмеченными)

Если у вас на диске уже была таблица разделов, то вы можете её стереть по желанию: ``wipefs -af /dev/sdX``

Где ``sdX`` должен быть блочным устройством вашего диска, для NVMe это может быть ``/dev/nvme0nX``. Посмотреть список доступных блочных устройств и каким дискам они соответствуют можно через ``lsblk``.

Все эти разделы мы создаем при помощи команды ``cfdisk /dev/sdX``. Утилита псевдографичекая, управление через стрелочки, поэтому думаю что вы не потеряйтесь. В начале он вам предложит выбрать тип таблицы разделов. Если у вас BIOS, выбирайте ``dos``, если UEFI, то ``gpt``. После этого через кнопку ``New`` создаем новые разделы каждый раз указывая размер (например ``50G`` при создании корневого раздела, так и пишем). Для загрузочного раздела нужно перейти в ``[ Type ]`` и выбрать ``EFI partition``. Когда создатите все разделы, переходим к ``[ Write ]``, Enter, вводим ``yes``. После этого ещё раз смотрим ``lsblk``.

Теперь форматируем разделы. В какую ФС и с какими флагами - думайте сами, но загрузочный раздел обязательно должен быть FAT32. Лично я отформатирую корневой и домашний разделы в ext4.

    mkfs.fat -F32 /dev/sda1 # Загрузочный раздел
    mkfs.ext4 /dev/sda2 # Корень
    mkfs.ext4 /dev/sda3 # Хомяк

Затем монтируем. Я рекомендую монтировать сразу все разделы:

    mkdir -p /mnt/gentoo /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo/home

    mount /dev/sda2 /mnt/gentoo
    mount /dev/sda1 /mnt/gentoo/boot
    mount /dev/sda3 /mnt/gentoo/home

Ясное дело, что все операции, проводимые нами выше и далее, должны выполняться из под рута или sudo (``sudo -i``).

## Шаг 3. Загрузка Stage3 архива

И только теперь мы уже ставим Gentoo. Нам потребуется скачать архив Stage3 и его распаковать. Но для начала неплохо бы понять, что это. Наверное логично, что чтобы система работала, нам понадобиться некий базовый набор программ, вроде GCC и прочих утилит просто чтобы работал тот же Portage (пакетный менеджер). Так вот Stage архив как раз содержит все эти базовые вещи для начальной работы системы, имея при себе бинарники GCC, библиотек и все прочее. Ссылку на него можно получить либо через официальный сайт (опять же https://www.gentoo.org/downloads/), либо через зеркало, например Яндекса (https://mirror.yandex.ru/gentoo-distfiles/releases/amd64/autobuilds/, если вы живете в РФ). Здесь появляется проблема выбора нужного Stage3 архива. Если коротко, то все они делятся на архивы с: systemd или openrc, hardened или нет (повышенная безопасность), multilib или no-multilib (поддержка запуска 32-битных версий библиотек/программ, нужна для Wine/Steam), по умолчанию выбран desktop профиль или нет. Автор советует всем новичкам не морочить себе голову и выбрать Stage3 desktop-openrc или desktop-systemd в зависимости от предпочтений в системе инициализации (правда в рамках этого руководства мы будем использовать OpenRC). Теперь берем ссылку на нужный Stage архив и загружаем его либо через ``curl``, либо через консольный браузер (если у вас есть):

    curl https://mirror.yandex.ru/gentoo-distfiles/releases/amd64/autobuilds/current-stage3-amd64-desktop-openrc/stage3-amd64-desktop-openrc-20220731T170548Z.tar.xz --output stage3.tar.xz

(ВАЖНО: ЭТО ЛИШЬ ПРИМЕР, ПРОСТО КОПИРОВАТЬ ДАННУЮ ССЫЛКУ НЕ НУЖНО, ВАМ НУЖНО ПЕРЕЙТИ В ЗЕРКАЛО ЯНДЕКСА ИЛИ ОФИЦИАЛЬНЫЙ САЙТ И ВЗЯТЬ ССЫЛКУ НА АКТУАЛЬНЫЙ АРХИВ ОТТУДА)

После этого вам нужно его распаковать с сохранением всех атрибутов файлов и прав на них:

    tar xpvf stage3*.tar.xz --xattrs-include='*.*' --numeric-owner

Не один параметр этой команды при этом не должен быть пропущен, это реально важно.

## Шаг 4. Базовая настройка системы

Здесь начинается самое интересное. Нужно настроить ``make.conf`` - главный файл настройки Portage. Сначала нужно уяснить, что Gentoo - это source-based дистрибутив, и это значит, что все пакеты собираются непосредственно на вашем железе вами же.Другими словами, здесь нет бинарных пакетов по умолчанию (хотя возможность установить бинарные пакеты все ещё присутствует). В то же время понятие репозитория в Gentoo изменено, ибо если в других Linux дистрибутивах это как правило хранилище бинарных пакетов, то здесь в репозиториях, они же оверлеи, хранятся так называемые ebuild'ы, которые представляют собой, грубо говоря, сценарии оболочки с инструкциями для сборки пакетов которые использует Portage, на подобии PKGBUILD в Arch. А в ``/etc/portage/make.conf`` пользователь указывает с какими флагами и настройками собирать пакеты. Итак, я рекомендую вам привести свой конфиг при редактировании командой ``sudo nano /mnt/gentoo/etc/portage/make.conf`` (выход через Ctrl+O Ctrl+X) к такому виду:


    # These settings were set by the catalyst build script that automatically
    # built this stage.
    # Please consult /usr/share/portage/config/make.conf.example for a more
    # detailed example.
    COMMON_FLAGS="-O2 -march=native -pipe"
    CFLAGS="${COMMON_FLAGS}"
    CXXFLAGS="${COMMON_FLAGS}"
    FCFLAGS="${COMMON_FLAGS}"
    FFLAGS="${COMMON_FLAGS}"

    EMERGE_DEFAULT_OPTS="--jobs=4 --load-average=4 --with-bdeps y --complete-graph y"
    PORTAGE_NICENESS="1"
    FEATURES="candy parallel-install"
    ACCEPT_KEYWORDS="~amd64"
    ACCEPT_LICENSE="*"
    USE="-wayland -kde -gnome -consolekit -pulseaudio elogind dbus alsa"
    MAKEOPTS="-j4"

    # NOTE: This stage was built with the bindist Use flag enabled
    PORTDIR="/var/db/repos/gentoo"
    DISTDIR="/var/cache/distfiles"
    PKGDIR="/var/cache/binpkgs"

    # This sets the language of build output to English.
    # Please keep this setting intact when reporting bugs.
    LC_MESSAGES=C

Итак, теперь по порядку:

- ``COMMON_FLAGS`` — здесь мы по сути ничего не меняем кроме добавления флага ``-march=native``. Именно этот флаг указывает Portage собирать все пакеты конкретно под архитектуру вашего процессора. Это то, что и даёт Gentoo его хваленую скорость работы.
- ``EMERGE_DEFAULT_OPTS`` — эта переменная добавляет опции по умолчанию с которыми работает emerge (консольный интерфейс Portage через который вы будете устанавливать все пакеты). Здесь мы добавляем ``--jobs`` и ``--load-average`` чтобы emerge мог одновременно собирать несколько пакетов. Цифра 4 это количество потоков вашего процессора. ``--with-bdeps y`` заставляет Portage учитывать зависимости необходимые только для сборки других пакетов при операциях обновления/очистки системы от пакет сирот. ``--complete-graph y`` принуждает emerge выводить полное дерево зависимостей пакетов.  
- ``PORTAGE_NICENESS`` — повышаем приоритет работы Portage. Потенциально ускоряет процесс сборки пакетов, но при этом работа системы в фоне может начать тормозить на слабых конфигурациях.
- ``FEATURES`` — включаем дополнительные возможности Portage. ``candy`` - добавляем сугубо космитический эффект при каждом запуске emerge. ``parallel-install`` включает параллельную установку скомпилированных файлов.
- ``ACCEPT_KEYWORDS="~amd64"`` — здесь мы включаем Rolling-релизную модель обновления нашей системы добавив тильду перед названием архитектуры. Дело в том, что в Gentoo  по умолчанию выполняется установка только "стабильных" версий пакетов для каждой архитектуры, при этом все самые свежие версии для пользователя замаскированы (т. е. скрыты, их нельзя установить). Таким образом  можно сказать, что Gentoo подойдет в равной степени как пользователю Debian, так и пользователю Arch Linux.
- ``ACCEPT_LICENSE="*"`` — разрешаем установку пакетов с какими угодно лицензиями. Да, по умолчанию Portage не позволяет устанавливать пакеты с кастомными лицензиями, из-за чего вам приходиться вручную "соглашаться" с ней для каждого пакета. Значение ``*`` позволяет обойти это ограничение. Если вам религия не позволяет устанавливать программы с определенной лицензией, просто слитно напишите знак ``-`` и название лицензии. 
- ``MAKEOPTS=-j4`` — здесь мы включаем многопоточную компиляцию пакетов. Обычно, люди советуют устнавливать значение ``-j`` равное количеству потоков вашего процессора, но здесь есть нюанс о котором не часто упоминают. С каждой единицей  ``-j`` вы не только задействуете +1 поток для сборки пакетов, но и повышаете расход оперативной памяти на 2Гб. Поэтому, при сборке больших пакетов лучше всего установить значение которое соответствует половине от вашей ОЗУ, иначе вы можете столкнуться с нехваткой памяти.
- ``-USE`` — вот мы и дошли до одной из киллерфич Gentoo. USE флаги определяют с каким функционалом вы хотите собирать пакеты. На примере будет понятнее: вы не хотите иметь в своей системе всё, что с связано с KDE. Чтобы отключить KDE поддержку везде, где это возможно, вы добавляете в переменную ``USE`` флаг ``-kde``. После этого вы выполняете обновление системы и в вашей системе больше нет пакетов с поддержкой/интеграцией с KDE. И так работает для любого пакета. USE флаги делятся на глобальные, они могут работать для каждого пакета который вы устанавливаете, их мы и указываем в make.conf, а также локальные, которые вы можете указывать только для определенного пакета. У каждого пакета есть свой набор доступных USE флагов, их вы можете увидеть каждый раз при установке командой ``sudo emerge -av пакет`` или ``emerge --pretend пакет``. В примере мы отключили поддержку ``-systemd``, отключили поддержку ``-wayland`` и ``-pulseaudio``, а также включили ``X`` и ``dbus``, а также ``elogind`` (для OpenRC). Если выхотите включить поддержку Wayland, то вы так и пишите ``wayland`` в переменную ``USE``.  Надеюсь было понятно, поскольку USE флаги - это довольно мощный концепт который позволяет заточить вашу систему под ваши предпочтения и  нужды, отсеяв при этом все не нужное.

## Шаг 5. Чрутизация

Выполним чрутизацию. Оно же переход в новое окружение если угодно, которое является нашей новоиспеченной файловой системой где у нас будет находиться система. Правда, в отличии от Arch Linux, где этот процесс выполняется одной командой, здесь нам нужно ещё предварительно "прокинуть" псевдофайловые системы из окружения LiveCD:

    mount -t proc /proc /mnt/gentoo/proc
    mount -R /sys /mnt/gentoo/sys
    mount --make-rslave /mnt/gentoo/sys
    mount -R /dev /mnt/gentoo/dev
    mount --make-rslave /mnt/gentoo/dev
    mount --bind /run /mnt/gentoo/run
    mount --make-slave /mnt/gentoo/run

А ещё скопируем настройки сети из LiveCD в новое окружение, чтобы у нас работала сеть в нём:

    cp --dereference /etc/resolv.conf /mnt/gentoo/etc/

Теперь выполняем chroot:

    chroot /mnt/gentoo /bin/bash
    source /etc/profile
    export PS1="(chroot) ${PS1}" # Чисто косметическое действие

Прежде, чем начать обновление репозиториев, нужно создать директорию, где будут храниться файлы-настройки для подключения каждого репозитория (оверлея). Хоть это и не обязательно, но в будущем это облегчит подключение сторонних оверлеев:

    mkdir -p /etc/portage/repos.conf

И скопируем настройки официального репозитория туда:

    cp /usr/share/portage/config/repos.conf /etc/portage/repos.conf/gentoo.conf

После этого выполним первичную загрузку репозитория Gentoo:

    emerge-webrsync 

ВАЖНО: эта операция выполняется только один раз во время установки.

И обновим его (``emerge-webrsync`` может получать снимок репозитория не самой актуальной свежести):

    emerge --sync

Пора познакомиться с ``eselect`` - очень полезной утилитой, позволяющей выполнять быструю настройку системы. У неё есть множество модулей, отвечащие за настройку и установку различных переменных окружения. Сейчас нам нужно выбрать системный профиль - это готовые пресеты USE-флагов, дабы самому не разбираться в их огромном списке. Я советую большинству выбрать desktop-профиль, который содержит все необходимые флаги для комфортного домашнего использования системой. Если вы пользователь GNOME/KDE, то для них тоже есть соответствующий профиль. Список профилей получаем через ``eselect profile list`` (p.s. выбирайте только те профили, у которых в конце приписка "(stable)").

    eselect profile set 5

И наконец обновляем систему. Данную команду следует запомнить, т.к. вы её будете использовать всегда для обновления или пересборки пакетов при изменении USE флагов:

    emerge -avuDN @world

Слишком долго на этой команде мы не будем останавливаться, но стоит пояснить за ключи данной команды:

- ``-a`` (--ask) - спрашивать пользователя каждый раз перед тем как начать какую-либо опрацию.
- ``-v`` (--verbose) - возвращать расширенный вывод команды.
- ``-u`` (--update) - собственно, говорим, что мы хотим обновить пакеты.
- ``-D`` (--deep) - обновить не только пакеты набора @world, но и все зависимости.
- ``-N`` (--newuse) - пересобрать пакеты с учетом новых USE-флагов.
- ``@world`` - набор пакетов, в которые входят все системные пакеты, которые нужны для правильной работы базовых компонентов системы, а также все пакеты которые были установлены вручную через ``emerge``. Логично, что вместе с опцией ``--deep`` это приводит к обновлению всех пакетов в системе.

 Сразу скажу, что продолжительность операции обновления зависит от того, насколько у вас мощный процессор и как вы настроили ``make.conf``. Короче говоря, это долго, поэтому наберитесь терпения прежде чем переходить к следующим шагам.

 ## Шаг 6. Настройка локалей/времени

Для OpenRC настройка времени/языка следующая.

Указываем временную зону:

    echo "Europe/Moscow" > /etc/timezone # см. /usr/share/zoneinfo/Etc/GMT*
    emerge --config sys-libs/timezone-data # обновляем конфигурацию

Прописываем локали ``nano /etc/locale.gen``:

    en_US ISO-8859-1
    en_US.UTF-8 UTF-8
    ru_RU.UTF-8 UTF-8

Генерируем:
    local-gen 

Через ``eselect locale list`` получаем список доступных локалей и выбираем основной язык системы:

    eselect locale set ru_RU.utf8 

    # или

    eselect locale set 7

Не забываем обновить chroot окружение:

    env-update && source /etc/profile && export PS1="(chroot) ${PS1}"

## Шаг 7. Настройка ядра

Мы добрались до самого муторного - сборка и настройка ядра. Сразу скажу, если ваша задача просто установить систему, и вы не хотите разбираться с ручной настройкой - лучше установите уже настроенное ядро ``gentoo-kernel`` (``emerge -av sys-kernel/gentoo-kernel``). Но если вы не ищете лёгких путей, то читайте далее.

Для начала установим исходники ядра в систему:

    emerge -av sys-kernel/gentoo-sources

(Заметьте, что в Gentoo каждый пакет относится к определенной категории)

После этого нужно сделать символическую ссылку ``/usr/src/linux``, в этом нам поможет eselect:

    eselect kernel set 1

Дополнительно установим прошивки:

    emerge -av sys-kernel/linux-firmware

После этого, не торопимся кидаться сразу собирать ядро, а я в первую очередь проверим, какие модули ядра сейчас используются для вашего оборудования:

    emerge -av sys-apps/pciutils
    lspci -k

Конфиг ядра по умолчанию в Gentoo представляет из себя как бы "чистый холст", в нем не включены большинство модулей и поддержка оборудования, и пользователь сам должен указать, с поддержкой какого оборудования он хочет все собрать. Поэтому вывод последней команды нам очень пригодиться, так как при настройке ядра мы должны будем включить все эти драйвера устройств в наше ядро.

Перейдем непосредственно к настройке:

    cd /usr/src/linux
    make menuconfig # Открываем псевдографический интерфейс, управление через стрелочки

Первым делом включем поддержку файловой системы в которой у вас отформатирован корень. В нашем примере это Ext4.

    File systems ->
        <*> The Extended 4 (ext4) filesystem

Там же можно включить поддержку шифрования (``FS Encryption``) и файловую систему FUSE (``FUSE support``), которая будет полезна при передачи файлов с телефона и других устройств.

Выходим из раздела ``File systems`` (Esc), переходим и включаем:

    Enable the block layer ->
        Partition Types ->
            [*] Advanced partition selection

Это включит поддержку GPT/MBR таблиц разделов.

Удостоверьтесь, в том что включена поддержка USB:

    Device Drivers --->
        HID support  --->
            -*- HID bus support
            <*>   Generic HID driver
            [*]   Battery level reporting for HID devices
            USB HID support  --->
                <*> USB HID transport layer
        [*] USB support  --->
            <*>     xHCI HCD (USB 3.0) support
            <*>     EHCI HCD (USB 2.0) support
            <*>     OHCI HCD (USB 1.1) support

Поддержка Wi-Fi:

    [*] Networking support  --->
        [*] Wireless  --->
            <M>   cfg80211 - wireless configuration API
            ...
            <M>   Generic IEEE 802.11 Networking Stack (mac80211)
            [*]   Minstrel
            [*]     Minstrel 802.11n support


    Device Drivers  --->
        [*] Network device support  --->
            [*] Wireless LAN  --->
                # Здесь вы должны выбрать ваш драйвер
                # Если вы не знаете какая из ваша - включите их все.
                <M> Broadcom 43xx wireless support (mac80211 stack) (b43)
                [M]    Support for 802.11n (N-PHY) devices
                [M]    Support for low-power (LP-PHY) devices
                [M]    Support for HT-PHY (high throughput) devices
                <M> Intel Wireless WiFi Next Gen AGN - Wireless-N/Advanced-N/Ultimate-N (iwlwifi)
                <M>    Intel Wireless WiFi DVM Firmware support                             
                <M>    Intel Wireless WiFi MVM Firmware support
                <M> Intel Wireless WiFi 4965AGN (iwl4965)
                <M> Intel PRO/Wireless 3945ABG/BG Network Connection (iwl3945)
                <M> Ralink driver support  --->
                    <M>   Ralink rt27xx/rt28xx/rt30xx (USB) support (rt2800usb)
                ...
    
Аналогично для Ethernet подключения:

    Device Drivers  --->
        Networking support  --->
            [*] Network device support --->
                [*]   Ethernet driver support  --->
                # Здесь вы должны выбрать драйвер для вашей сетевой карты
                # Если вы не знаете какая из ваша - включите их все.
                ...

Не забываем также об поддержке звуковой карты:

    Device Drivers --->
        <*> Sound card support
            <*> Advanced Linux Sound Architecture --->
                [*] PCI sound devices  --->
                    Select the driver for your audio controller.
                    HD-Audio  --->
                        # Выберите здесь свою звуковую карту.
                        # Если вы не знаете какая из ваша - включите их все.
                        [*] Build Realtek HD-audio codec support
                        [*] ...
                        [*] Build Silicon Labs 3054 HD-modem codec support
                        [*] Enable generic HD-audio codec parser
                [*] USB sound devices  --->
                    Must have as some cards are presented as USB devices.
                    [*] USB Audio/MIDI driver

Если в будущем вы хотите установить драйвер NVIDIA, то вам также нужно будет отключить пару настроек ядра во избежание конфликта фреймбуфферов:

    Device Drivers --->
        Graphics support --->
            Frame buffer Devices --->
                <*> Support for frame buffer devices --->
                < >   nVidia Framebuffer Support
                < >   nVidia Riva support
                ...

    Device Drivers --->
        Firmware Drivers  --->
            [*] Mark VGA/VBE/EFI FB as generic system framebuffer
        Graphics support --->
            Frame buffer Devices -->
                <*> Support for frame buffer devices -->
            <*> Simple framebuffer driver

Для других видеокарт также следует изменить несколько параметров, см. статьи на Gentoo Wiki: https://wiki.gentoo.org/wiki/AMDGPU#Kernel и https://wiki.gentoo.org/wiki/Intel. 

Для работы Bluetooth устройств смотрите: https://wiki.gentoo.org/wiki/Bluetooth#Kernel.

Для правильной работы печати: https://wiki.gentoo.org/wiki/Printing#Kernel

При правильной настройке ядра система должна загружаться без ошибок и взаимодействовать со всей доступной периферией.

Если вы будете использовать EFI Stub в качестве загрузчика, то укажите каким разделом у вас будет root во встроенных параметрах ядра:

    Proccessor type and features -->
        [*] Built-in kernel command line
            (root=/dev/sda2) # Это должен быть ваш корневой раздел

Настройка завершена, приступаем к сборке не выходя из ``/usr/src/linux``:

    make -j$(nproc) && make modules_install
    make install

Ядро установлено.

## Шаг 8. Настройка сети.

Итак, если вы все правильно сделали, и в ядре включен нужный драйвер на сетевую карту, то нужно ещё поставить менеджер для управления сетью.

Самый простой вариант - если у вас Ethernet. В этом случае просто установите dhcpcd:

    emerge -av dhcpcd
    rc-update add dhcpcd default

Если у вас Wi-Fi, то ставим iwd, которым мы уже пользовались в начале:

    emerge -av net-wireless/iwd
    rc-update add iwd default

Универсальным вариантом будет старый добрый NetworkManager. Просто добавьте флаг ``networkmanager`` в USE и обновите систему, после включите службу: ``rc-update add NetworkManager default``.

По желанию можно установить имя хоста:

    nano /etc/conf.d/hostname

    hostname="gentoo"

Кому надо ещё и редактируют /etc/hosts:

    nano /etc/hosts

    127.0.0.1     gentoo.homenetwork gentoo localhost

## Шаг 9. Настройка fstab

Ещё одним неудобством является то, что в Gentoo нет такой утилиты как ``genfstab``, и файл ``/etc/fstab`` приходиться настраивать вручную. Напомню,  что ``/etc/fstab`` - это файл который отвечает за автомонтирование разделов. Но все не так сложно как кажется, достаточно просто следовать этому примеру:

    # Устройство, директория, ФС,    Флаги монтирования   
    /dev/sda1   /boot        vfat    defaults,noatime     0 0
    /dev/sda2   /            ext4    defaults,relatime    0 1
    /dev/sda3   /home        ext4    defaults,relatime    0 2
    
Предпоследняя цифра указывает на то, должен ли раздел дампиться. Обычно, вы всегда должны писать 0. Последняя цифра отвечает за проверку файловой системы на целостность при загрузке. Обычно для корневого раздела это должно быть ``1`` (включено), для /boot и swap ``0`` (отключено), а для всех остальных ``2`` (проверка после корневого).

(P.S. Позже будет лучше заменить имена блочных устройства на UUID разделов)

Не забываем также устанавливать вспомогательные пакеты для работы с файловой системой:

    sudo emerge -av sys-fs/e2fsprogs # Для Ext4

Пакеты для остальных файловых систем расположены в той же категории с окончанием ``progs``.

## Шаг 10. Установка загрузчика

Мы подобрались к концу. Нам нужно установить загрузчик. Тут есть несколько вариантов: Старый добрый GRUB2, который будет работать как на BIOS/MBR, так и на UEFI. Или EFISTUB, т.е. прямая загрузка ядра из UEFI без посредников в виде сторонних загрузчиков.

## Вариант 1, GRUB2

Итак, если у вас BIOS с MBR, то все просто

    emerge -av sys-boot/grub
    grub-install /dev/sda # это должен быть ваш диск
    grub-mkconfig -o /boot/grub/grub.cfg # генерируем конфиг

Если же UEFI, то требуется указать переменную ``GRUB_PLATFORM`` в ``make.conf``:

    echo 'GRUB_PLATFORMS="efi-64"' >> /etc/portage/make.conf
    emerge -av sys-boot/grub
    grub-install --target=x86_64-efi --efi-directory=/boot

## Вариант 2, EFISTUB

Нужно сразу сказать, чтот этот вариант требует, чтобы в ядре были включены данные параметры:

    Processor type and features  --->
        [*] EFI runtime service support 
            [*]   EFI stub support
        ...
        [*] Built-in kernel command line
        (root=/dev/sda2)

Если эти условия выполнены и ядро успешно собрано, то теперь мы можем скопировать образ ядра в загрузоный раздел:

    mkdir -p /boot/EFI/Gentoo
    cp -r /boot/vmlinuz* /boot/EFI/Gentoo/bzImage-5.18.efi

Наконец добавляем загрузочный образ прямиком в UEFI при помощи efibootmgr:

    emerge -av sys-boot/efibootmgr
    efibootmgr -c -d /dev/sda -p 1 -L "Gentoo" -l '\EFI\Gentoo\bzImage-5.18.efi'

Обратите внимание, что ``-p 2`` указывает на номер загрузочного раздела на диске. Путь до образа должен содержать обратные косые черты вместо слэша и всегда начинается не относительно корня, а относительно /boot раздела. Т.е. ``\EFI\Gentoo\bzImage-5.18.efi`` - это на самом деле ``/boot/EFI/Gentoo/bzImage-5.18.efi``.

## Шаг 11. Последние штрихи.

Под конец можно выполнить пару не очень обязательных, но полезных шагов.

Ставим пароль для root:

    passwd

Установим службу журналирования для OpenRC:

    emerge -av app-admin/sysklogd
    rc-update add sysklogd default

Установим sudo:

    emerge -av app-admin/sudo

Создадим домашнего пользователя:

    useradd -m -G users,wheel,audio,video,portage,usb  -s /bin/bash vasily

(vasily - это ваше имя пользователя)

И зададим ему пароль:

    passwd vasily

# Послесловие

Вот и всё. Надеюсь, что все было понятно и вы успешно смогли установить Gentoo на ваш компьютер :)